% !TeX root = ..\main.tex
% Chapter 4

\chapter{实验及结果分析}

为验证本系统在古诗生成、评价和优化方面的有效性，本文设计开展了相关实验，利用已有古诗数据集来检验系统性能。此外，结合自动度量方法对比了ERNIE-4.0和DeepSeek-R1两种模型产出的结果。本章首先……

\section{基于白话文的古诗生成实验}

参考相关工作中评估模型表现的方法，基于相同的输入，将评估模型的输出古诗与原古诗进行对比，利用BLEU和ROUGE计算指标分数。在这一思路下，原古诗的质量应当足够好，以确保指标分数能够反映被评估输出的质量；且模型的输入要与原古诗的内容十分相关，以确保指标分数能够反映模型的生成能力。

为此，本文选择《唐诗三百首》中的名篇作为古诗原文，选择相应的白话文翻译作为文本输入。《唐诗三百首》是清代蘅塘退士孙洙编选的唐诗选集，问世不久便闻名遐迩，成为唐诗入门读物的首选，其中收录的唐诗均为名篇佳作。原书中除了律诗、绝句外，还收录有乐府、古体诗等形式多变的体裁，故不便于评估，本文仅选择律诗和绝句两种体裁的古诗进行测试，如表~\ref{tab:test_generation_data}。此外，测试集选择的白话文翻译源自古诗文网\footnote{古诗文网: \url{https://www.gushiwen.cn/gushi/tangshi.aspx/}}。


\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{《唐诗三百首》测试数据集}
    \label{tab:test_generation_data}
    \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      \bf{体裁}& \bf{数量} \\
      \hline
      七言律诗& 51\\
      \hline
      七言绝句& 50\\
      \hline
      五言律诗& 80\\
      \hline
      五言绝句& 29\\
      \hline
      合计& 210\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

测试发现，ERNIE-4.0和DeepSeek-R1两种模型的输出均与参考古诗有极高的覆盖度，因而在BLEU和ROUGE指标上均有很高的得分，明显区别于以往工作中的结果（如\verb|BLEU-1|=0.153, \verb|BLEU-2|=0.002），属于异常情况。作为大模型，两种模型的训练数据均包含了大量的古诗数据，尤其是对《唐诗三百首》这样的名篇，因而本实验并不能做到训练集与测试集的独立，并不具备验证效果。
测试统计结果见表~\ref{tab:test_generation_tssbs_dsr1}和表~\ref{tab:test_generation_tssbs_ernie4}。


\section{评分功能实验}

为了检验系统评分功能的有效性，

选择第六届“诗词中国”传统诗词创作大赛的公开获奖作品为测试集，测试系统评分功能的有效性和可信度。该大赛的评审专家均为古诗词领域的专家，且其评分标准公开透明，因而可以作为测试系统评分功能的参考。

经测试发现，不同奖项组之间的评分存在差异但并不显著，且由于各奖项样本数量分布不均（一等奖2首，二等奖8首，三等奖18首，优秀奖91首），结论难有普适性。 而往届获奖作品并不公开，因而无法继续这一方向的测试。

……结果……


为此，本文扩大测试古诗范围，从古诗文网挑选“打油诗”，结合《唐诗三百首》的部分古诗，与原先的获奖作品一同作为测试集。

……结果……

\section{文图结合的古诗生成实验}

为验证图片模态的必要性，需要设置文图输入的消融对比实验。之前的工作中表明，面对不同的输入模态组合，ERNIE-4.0的输出古诗质量会有显著的差异。本文尝试对DeepSeek-R1进行相同的实验，即固定文本和图像输入，分别测试仅文字、仅图像、文字与图像三种模态输入，对比生产的古诗质量。古诗的生成质量依据系统自身的评分功能。

……数据……

实验发现，无论哪种模态组合，系统生成古诗的评分均较高，不存在显著差异。

图像输入的作用体现在其包含的视觉场景信息，能够作为用户文本输入的补充，帮助用户表达隐晦的场景情感，以提高用户的体验。但就古诗生成的质量而言，DeepSeek-R1的能力足以生成高分数的古诗，这一点与用户的需求是不同的。